**溝椎龍屬**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：*Bothriospondylus*）是[腕龍科](../Page/腕龍科.md "wikilink")[恐龍的一](../Page/恐龍.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")，生活於[晚侏羅紀的](../Page/侏羅紀.md "wikilink")[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")。成年溝椎龍估計可達15-20公尺長，介於[腕龍與](../Page/腕龍.md "wikilink")[側空龍之間](../Page/側空龍.md "wikilink")。

[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")*B.
suffossus*，是由[理查·歐文在](../Page/理查·歐文.md "wikilink")1875年命名。屬名意為「被挖掘的脊椎」﹔種名則意為「被挖開」，意指脊椎側面的側腔狀態\[1\]。某些文獻把種名誤植為「suffosus」。[正模標本](../Page/正模標本.md "wikilink")（編號BMNH
R44592-5）是4節[背椎](../Page/背椎.md "wikilink")，發現於[英格蘭的](../Page/英格蘭.md "wikilink")[威爾特郡](../Page/威爾特郡.md "wikilink")，地質年代屬於侏儸紀晚期的[啟莫里階](../Page/啟莫里階.md "wikilink")。此外，還發現三節未癒合[薦椎](../Page/薦椎.md "wikilink")。

理查·歐文還命名溝椎龍的三個種。強壯溝椎龍（*B. robustus*）
的化石是一節[背椎](../Page/背椎.md "wikilink")（編號BMNH
R22428）。*B. elongatus*的化石是一節脊椎（編號BMNH
R2239），發現於英格蘭[薩塞克斯郡](../Page/薩塞克斯郡.md "wikilink")，原本是[赫克氏鳥面龍的](../Page/鳥面龍.md "wikilink")[綜模標本](../Page/綜模標本.md "wikilink")。*B.
magnus*的化石（編號NHM
28632），也是赫克氏鳥面龍的一個綜模標本。但是，歐文在同份研究補遺中，將強壯溝椎龍取名為*Marmarospondylus
robustus*。20世紀初，Friedrich von Huene將部分化石改歸類於畸形龍。由於鳥面龍的命名時間較早，von
Huene將溝椎龍改歸類成鳥面龍的一個種。

在1902年，[法蘭茲·諾普喬](../Page/法蘭茲·諾普喬.md "wikilink")（Franz
Nopcsa）將發現於[阿根廷的一節脊椎](../Page/阿根廷.md "wikilink")，歸類於溝椎龍；目前被建立為[諾普喬椎龍](../Page/諾普喬椎龍.md "wikilink")。在[法國發現的破碎骨頭](../Page/法國.md "wikilink")、[葡萄牙發現的牙齒](../Page/葡萄牙.md "wikilink")，也曾被暫時歸類於溝椎龍\[2\]，直到2017年才另立為[蝰神龍屬](../Page/蝰神龍屬.md "wikilink")。

在19世紀末，發現於[馬達加斯加的化石](../Page/馬達加斯加.md "wikilink")，被[理查德·萊德克](../Page/理查德·萊德克.md "wikilink")（Richard
Lydekker）歸類於溝椎龍的新種，馬達加斯加溝椎龍（*B.
madagascariensis*）。這些化石大都是[脊椎](../Page/脊椎.md "wikilink")，另外還有發現一些[臀部及四肢化石](../Page/臀部.md "wikilink")。在1986年，[約瑟·波拿巴](../Page/約瑟·波拿巴.md "wikilink")（Jose
Bonaparte）將這些化石建立為新屬[拉伯龍](../Page/拉伯龍.md "wikilink")。此外，當地還有個化石（編號MNHN
MAJ 289）也被編入溝椎龍，被標名為「"Bothriospondylus" madagascariensis」。

在2010年的溝椎龍重新研究，支持馬達加斯加化石是獨立屬的理論，並認為溝椎龍本身是個[疑名](../Page/疑名.md "wikilink")\[3\]。另一研究提出，大部分蜥腳類恐龍有五個腕骨，而溝椎龍只有三個腕骨\[4\]。

溝椎龍曾經被歸類於不同[演化支](../Page/演化支.md "wikilink")。最初被歸類於個別的**溝椎龍科**（Bothriospondylidae），而大部分書籍則歸類於[腕龍科](../Page/腕龍科.md "wikilink")。由於溝椎龍的化石稀少、被侵蝕過，缺乏可供鑑定的[共有衍徵](../Page/共有衍徵.md "wikilink")，無法確定是否屬於腕龍科、或是[新蜥腳類](../Page/新蜥腳類.md "wikilink")。在馬達加斯加的脊椎標本，則可能是[真蜥腳類的基礎物種](../Page/真蜥腳類.md "wikilink")，不屬於新蜥腳類。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

  - J.F. Bonaparte, 1986, "Les dinosaures (Carnosaures, Allosauridés,
    Sauropodes, Cétosauridés) du Jurassique Moyen de Cerro Cóndor
    (Chubut, Argentina)", Annales de Paléontologie (Vert.-Invert.)
    72(3): 325-386
  - Lydekker, R. 1895. On bones of a sauropodous dinosaur from
    Madagascar. Quarterly Journal of the Geological Society of London,
    51, 329–336.
  - Moine, O. 1999. Datation, condition de de´poˆ t et position
    phyloge´ne´tique de ‘Bothriospondylus madagascariensis’ (Damparis,
    Jura, France). Unpublished master’s Thesis, Me´moires de Maıˆtrise
    Magiste\`re Sciences de la Terre ENS-Lyon.
  - Nopcsa, F. 1902. Notizen uber Cretacischen Dinosaurier. Pt. 3.
    Wirbel eines sudamerikanischen Sauropoden. Akademie der
    Wissenschaften, 3, 108–114.
  - Ogier, A. 1975. E ´ tude de nouveaux ossements de Bothriospondylus
    (Sauropode) d’un gisement du Bathonien de Madagascar. Unpublished
    PhD Thesis, Universite´ de Paris, 102 pp.
  - Thevenin, A. 1907. Pale´ontologie de Madagascar. Annales de
    Pale´ontologie, 2, 121–136.
  - Thulborn, R. A. 1973. Teeth of ornithischian dinosaurs from the
    Upper Jurassic of Portugal. Memo´ria dos Servic¸os Geolo´gicos de
    Portugal (Nuova Se´ria), 22, 89–134.

## 外部連結

  - <http://www.dinoruss.com/de_4/5a6cfed.htm>

[Category:印度與馬達加斯加恐龍](../Category/印度與馬達加斯加恐龍.md "wikilink")
[Category:歐洲恐龍](../Category/歐洲恐龍.md "wikilink")
[Category:大鼻龍類](../Category/大鼻龍類.md "wikilink")
[Category:侏羅紀恐龍](../Category/侏羅紀恐龍.md "wikilink")

1.  Owen, R., 1875, "A monograph on the Fossil Reptilia of the Mesozoic
    Formations. Monograph on the Genus *Bothriospondylus*",
    *Palaeontographical Society*, **29**: 15-26
2.  de Lapparent, A.F., 1943, "Les dinosauriens jurassiques de Damparis
    (Jura)", *Mémoires de la Société Géologique de France* **47**: 5–20
3.  Mannion, P.D., 2010 "A revision of the sauropod dinosaur genus
    'Bothriospondylus' with a redescription of the type material of the
    middle Jurassic form 'B. madagascariensis'", *Palaeontology*,
    **53**(2): 277–296
4.  Läng É. & Goussard F., 2007, "Redescription of the wrist and manus
    of ?*Bothriospondylus madagascariensis*: new data on carpus
    morphology in Sauropoda", *Geodiversitas* **29**(4) :549-560